# Die Collection Registry

last modified on Nov 28, 2018

[![Zur DARIAH-DE Website](attachments/52723880/52729258.png "Zur DARIAH-DE Website")](http://de.dariah.eu)

## Einführung

Die *[Collection Registry](https://colreg.de.dariah.eu)* ist ein von
DARIAH-DE bereitgestelltes, kostenfreies Tool, um Sammlungen zu
beschreiben. Das bedeutet, dass an dieser Stelle Referenzen auf
Sammlungsdaten beschrieben und gespeichert (und – soweit vorhanden –
eine Zugriffsmethode auf die Daten angegeben) werden und nicht die Daten
von Sammlungen selbst. Sie beschreiben also in der Collection Registry
Ihre Sammlung – samt technischen Schnittstellen, und Sie können dafür
auf ein weit umfangreicheres Beschreibungsschema ([DARIAH Collection Description Data Model – DCDDM](https://github.com/DARIAH-DE/DCDDM))
zugreifen als dies bei der Veröffentlichung mit z. B. [Dublin Core Simple](http://dublincore.org/documents/dces/) möglich ist.

Die Collection Registry ist verankert in der DARIAH-DE *[Data Federation Architecture](https://de.dariah.eu/data-federation-architecture)* und
spielt dort eine wichtige Rolle im Forschungsdatenzyklus und im
Forschungsdatenmanagement. Weiterführende Empfehlungen zum
Forschungsdatenmanagement finden Sie auf dem  [DARIAH-DE Portal](https://de.dariah.eu/).

## Die wissenschaftliche Sammlung

Als wissenschaftliche Sammlung werden in DARIAH-DE keine lediglich nach
formalen Kriterien aufgebauten Digitalisat- oder Volltextsammlungen
verstanden (siehe [Report zu Sammlungskonzepten aus DARIAH-DE II](attachments/14651583/R%204.2.3%20Dokumentation%20Sammlungskonzepte.pdf)),
sondern Sammlungen, die nach inhaltlichen, forschungsfragenbezogenen
oder fachlichen Kriterien gebildet wurden. Diese sind dabei
möglicherweise aus formalen Sammlungen gebildet worden, können aber auch
aus mehreren anderen solcher formalen Sammlungen zusammengefasst worden
sein. In diesem Sinne sind formale Sammlungen Rohdaten und Grundlage für
die Erstellung von wissenschaftlichen Sammlungen. Diese sind darüber
hinaus Aggregationen von Forschungs- und Metadaten, die von
WissenschaftlerInnen zur Beantwortung von Forschungsfragen innerhalb
bestimmter Forschungskontexte zusammengestellt und mit weiteren
Informationen wie Normdaten oder Annotationen maschinenlesbar
angereichert werden.  

Eine Sammlung wissenschaftlich relevanter Forschungsdaten
(siehe [Definition nach Oltersdorf/Schmunk 2016](https://www.degruyter.com/view/j/bfup.2016.40.issue-2/bfp-2016-0036/bfp-2016-0036.xml?format=INT))  

- ist Gegenstand wissenschaftlicher Fragestellungen und dient der
    Validierung von Aussagen, Methoden, Thesen, Hypothesen oder Theorien
    in Forschung und Lehre
- kann Ursprung und Ergebnis wissenschaftlicher Arbeit sein (research
    data life cycle)
- ist in einer regelhaften Form dokumentiert, idealerweise nach
    internationalen Standards erfasst und mit Normdaten ausgezeichnet
- gibt Auskunft über ihre Nutzungsbedingungen (Lizenzen)
- dient der Ordnung der Sammlungsgegenstände und der archivischen
    Sicherung  

Letztlich können demnach aus Sicht von DARIAH-DE nahezu alle Objekte zu
einer Sammlung aggregiert werden. Es muss sich dabei nicht um physische
Objekte oder deren Abbildung handeln, sondern es können auch
beispielsweise Metadaten zu Objekten sein oder graphische Auswertungen
oder Visualisierungen von Datenmengen.

Die Begriffe Kollektion und Sammlung haben innerhalb von DARIAH-DE
prinzipiell dieselbe Bedeutung, Kollektion wird jedoch als Übersetzung
von Collection ebenfalls genutzt, z. B. im Publikator oder im [DARIAH-DE
Repository](https://de.dariah.eu/repository). Eine Kollektion bezeichnet
hier genauso eine Menge an Forschungsdaten, praktisch gesehen meist eine
Menge an Dateien.  

## Der Nutzen der Collection Registry

### ...für existierende Sammlungen, mit oder ohne technische Schnittstelle zu den (digitalen) Objekten

Sind die Dateien einer Sammlung bereits öffentlich zugänglich und sind
idealerweise schon mit persistenten Identifikatoren versehen und es
kümmert sich eine Gedächtnisorganisation um deren sichere Aufbewahrung,
dann können diese Dateien guten Gewissens als Sammlung in der[ DARIAH-DE Collection Registry](https://de.dariah.eu/collection-registry) eintragen
und dort beschrieben werden. Existiert eine technische Schnittstelle zu
den Objekten der Sammlung, kann auch diese in der Sammlungsbeschreibung
angeben werden. So werden die Inhalte der Kollektion in der [Generischen Suche](https://search.de.dariah.eu) von DARIAH-DE indiziert und sind
dort auffindbar.

### ...für Sammlungen, die noch nicht öffentlich verfügbar sind und die veröffentlicht werden sollen

Existieren die Forschungsdaten als eine Sammlung oder auch als
Einzeldateien nur lokal auf einer Festplatte, auf einer CD oder an einer
anderen nicht öffentlich zugänglichen Stelle, dann können die Daten
nicht von anderen interessierten Forscherinnen und Forschern
recherchiert und gefunden werden. Die Forschungsdaten solcher Sammlungen
– sollten sie nicht gepflegt und kuratiert werden –, stehen der
Wissenschaft für die Nachnutzung also gar nicht oder nicht nachhaltig
zur Verfügung. Wenn solche Forschungsergebnisse sicher und zitierbar
aufbewahrt werden sollen, können sie über den [DARIAH-DE Publikator](https://repository.de.dariah.eu/doc/services/submodules/publikator/docs/index.html)
in das DARIAH-DE Repositorium eingespielt werden. Dann…  

- ...werden die Forschungsdaten sicher im Repositorium gespeichert,
- ...bekommen die Forschungsdaten einen Persistenten Identifikator (die
    Kollektion selbst und sämtliche beinhalteten Dateien),
- ...sind so dauerhaft referenzierbar und zitierbar,
- ...sind öffentlich zugänglich,
- ...können in der Collection Registry als Kollektion beschrieben werden
    und
- ...sind dann in der Generischen Suche recherchierbar.

Die Forschungsdaten sind damit in den[ Forschungsdatenzyklus](https://de.dariah.eu/research-data-lifecycle)
aufgenommen und stehen so für die Nachnutzung zur Verfügung.  

## Wo finde ich die Collection Registry?

Sie erreichen die DARIAH-DE Collection Registry im DARIAH-DE Portal von
der Seite der Tools und Dienste aus oder auch direkt über diesen

[Link zur DARIAH-DE Collection Registry](http://colreg.de.dariah.eu)  

Um den Dienst nutzen zu können, melden Sie sich bitte mit Ihrem DARIAH-
oder Föderations-Account an. Sollten Sie [keinen DARIAH-Account](https://auth.dariah.eu/cgi-bin/selfservice/ldapportal.pl?mode=selfreg)
haben, können Sie
[HIER](https://auth.dariah.eu/cgi-bin/selfservice/ldapportal.pl?mode=selfreg) einen
solchen beantragen.

## Wie benutze ich die Collection Registry

### Wie melde ich mich an?

Haben Sie die Seite zur Collection Registry aufgerufen, erscheint
zunächst die Startseite. Hier sehen Sie auf der linken Seite ein
Dashboard mit den neuesten Einträgen und Veränderungen bzw. letzten
Aktivitäten. Neben dem Dashboard sehen sie ein Objektnetzwerk bestehend
aus sämtlichen Sammlungsbeschreibungen und Akteuren zur visuellen
Aufbereitung des Inhalts der Collection Registry und um einen
alternativen Zugang zu den einzelnen Objekten zu bieten.

![](attachments/52723880/64978180.png)

Wollen Sie nun selber eine Sammlung anlegen oder Ihre persönlichen
Entwürfe einsehen, können Sie sich mit Ihrem DARIAH-Account anmelden.
Gehen Sie dafür über den Anmelde-Button oben rechts auf der Startseite.
Nach Betätigung dieses Buttons werden Sie weitergeleitet zu folgendem
Fenster. Suchen Sie hier ***DARIAH*** und gehen dann auf
***Auswählen***.

![](attachments/52723880/52724908.png)

Danach sollte folgendes Fenster mit dem eigentlichen Log-In über die
***DARIAH AAI (Authentication Authorisation Infrastructure)*** erscheinen:

![](attachments/52723880/64977191.png)

Der Vorteil davon ist, dass Sie sich, um alle DARIAH-Dienste nutzen zu
können, nur ein einziges Mal einloggen müssen. Ab diesem Zeitpunkt
stehen Ihnen alle Dienste kostenfrei zur Verfügung.

### Nach der Anmeldung

Nachdem Sie sich angemeldet haben, sollten Sie oben rechts Ihren
DARIAH-Nutzernamen sehen und sich dort auch wieder abmelden können. Sie
sind nun berechtigt, Sammlungsbeschreibungen anzulegen und zu
bearbeiten. Zudem können Sie Ihre Entwürfe einsehen und weiter ergänzen.
Wie eine neue Sammlungsbeschreibung angelegt wird und wo man seine
Entwürfe findet, die vom DARIAH-DE Publikator automatisch angelegt
wurden, erfahren Sie im nächsten Kapitel.

### Das Anlegen einer neuen Sammlungsbeschreibung und das Bearbeiten von Entwürfen

Wenn Sie eine neue Sammlungsbeschreibung erstellen wollen, müssen Sie
zunächst das Dashboard verlassen und *Zu den Sammlungen* gehen.

![](attachments/52723880/64978180.png)

Hier haben Sie Einsicht in sämtliche veröffentlichte
Sammlungsbeschreibungen und in Ihre persönlichen Entwürfe. Bereits
veröffentliche Sammlungsbeschreibungen können ebenfalls bearbeitet
werden.

![](attachments/52723880/52724941.png)

Möchten Sie nun eine neue Sammlung anlegen, klicken Sie oben rechts auf:

![](attachments/52723880/52725187.png)

Danach öffnet sich ein Fenster mit dem Sammlungseditor, über den Sie
Ihre Beschreibung bequem anlegen können. Sie haben nun den Entwurf einer
neuen Sammlung angelegt.

![](attachments/52723880/64977197.png)

Innerhalb des Sammlungseditors haben Sie nun die Möglichkeit, Ihre
Kollektion ausführlich und granular zu beschreiben. Diese in
Eigenschaften unterteilten Kategorien finden Sie auf der linken Seite
des Sammlungseditors:

![](attachments/52723880/64977198.png)

Wichtig zu beachten sind für Sie zunächst einmal die Obligatorischen
Beschreibungen. Hierbei handelt es sich z.T. um Pflichtfelder, die
ausgefüllt sein müssen. Sie umfassen die folgenden Angaben:

![](attachments/52723880/64977201.png)

Um Titel, Acronym (Kurzwort aus Anfangsbuchstaben der Sammlung, z. B.
*Bayrisches Digitales Repositorium (BDR )*)  und Sprache hinzuzufügen
klicken Sie nun auf ***Beschreibung hinzufügen*** sodass Sie zu den
folgenden Eingabefeldern gelangen:

![](attachments/52723880/64977199.png)
  
Wie Sie sehen, haben die obligatorischen Beschreibungen einen relativ
kleinen Umfang. So müssen lediglich angegeben werden:

- Die Sprache (Achtung! Hierbei handelt es sich um die Sprache des
    Beschreibungssets, nicht der Sammlungsobjekte)
- Der Titel der Sammlung
- Falls vorhanden: das Acronym
- Eine kurze Beschreibung
- Der Kollektionstyp gibt an, ob es sich z. B. um eine digitale
    Sammlung handelt
- Rechte an der Kollektionsbeschreibung
- Zugriffsrechte auf die Inhalte der Sammlungsbeschreibung

Achtung! Kollektionsbeschreibungen und Inhalte einer Sammlung
unterliegen unterschiedlichen Lizenzbestimmungen. Wenn Sie mehr zum
Thema Lizenzen erfahren möchten, können Sie sich z. B.
[hier](http://forschungslizenzen.de/)informieren.  

Sollten Sie nicht sicher sein, wie Sie bestimmte Felder ausfüllen
sollen, können Sie unsere Editor-Option oben rechts einblenden.

![](attachments/52723880/64977203.png)

Daraufhin sehen Sie zu jedem Feld eine kurze Beschreibung und
Erwartungen, wie diese ausgefüllt werden müssen bzw. sollten.

Für die ersten Felder sähe dies so aus:

![](attachments/52723880/64977204.png)

### Das Anlegen eines neues Akteurs

Wenn Sie eine neue Sammlungsbeschreibugn anlegen, sind Sie verpflichtet,
einen Akteur zu der enstprechenden Sammlung zu benennen. Sie können aus
einer Liste bereits angelegter Akteure auswählen. Wenn es den Akteur
noch nicht gibt, müssen Sie ihn neu anlegen.  

Ein Akteur kann eine einzelne Person sein oder auch eine Organisation.
Um eine neuen Akteur hinzuzufügen gehen Sie zunächst ***Zu den
Akteuren***. Sind Sie bereits in der Collection Registry angemeldet
erscheint folgendes Fenster:

![](attachments/52723880/64977205.png)

Klicken Sie oben rechts auf ***Neuer Akteur*** und es erscheint der
Akteur-Editor mit diversen Beschreibungsmöglichkeiten:

![](attachments/52723880/64977206.png)

Zwingend ausgefüllt sein müssen die als solche markierten Pflichtfelder.
Sind Sie mit den Eintragungen fertig, klicken Sie auf ***Speichern***
und der neu angelegte Akteur ist nun im Sammlungseditor auffindbar und
nutzbar.

![](attachments/52723880/64977209.png)

### Das Speichern einer neuen Sammlungsbeschreibung

Um Ihre Sammlungsbeschreibung zu speichern, klicken Sie einfach auf den
entsprechenden Button. Danach erscheint folgende Meldung:

![](attachments/52723880/52725198.png)

Ihre Sammlungsbeschreibung ist nun
als Entwurf für Sie gespeichert und auch nur für Sie einsehbar und
bearbeitbar. Sie können jederzeit daran arbeiten und sie auch wieder
löschen.  

### Das Veröffentlichen einer Sammlungsbeschreibung

Sind Sie mit ihrer Sammlungsbeschreibung zufrieden und möchten, dass sie
öffentlich einsehbar ist, können Sie sie in der Collection Registry
veröffentlichen. Dazu klicken Sie einfach auf:

![](attachments/52723880/52725199.png)

Danach ist Ihr Entwurf öffentlich einsehbar und auch der Status der
Beschreibung hat sich geändert. Sämtliche Nutzer der Collection Registry
können sie einsehen und Änderungen sind ebenfalls extern sichtbar. Haben
Sie einen technischen Zugang zu Ihrer Kollektion angegeben, werden die
Objekte der Kollektion von der Generischen Suche indiziert und sind so
dort findbar.  

![](attachments/52723880/52725200.png)

Sie haben weiterhin Administrationsrechte auf die Sammlungsbeschreibung.
Dieses Feld finden Sie ganz unten im Beschreibungseditor. Hier finden
Sie die ID der Beschreibung, eine Versions-ID, den Status der aktuellen
Version und wann die Beschreibung initiativ angelegt wurde.

![](attachments/52723880/64977210.png)

